Une famille se promène au bord d'une rivière.

Les enfants aimeraient connaître la largeur de cette rivière.

Ils prennent des repères, comptent leurs pas et dessinent le schéma ci-dessous sur lequel les points $C$, $E$ et $D$, de même que $A$, $E$ et $B$ sont alignées. (Le schéma n'est pas à l'échelle).

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{arbresCP}
\par\vspace{0.25cm}
\hrulefill\par
\textit{Illustration de Christophe Poulain}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que les droites $(AC)$ et $(BD)$ sont parallèles.
\item Déterminer, en nombre de pas, la largeur $AC$ de la rivière.
\end{enumerate}\medskip

Pour les questions qui suivent, on assimile la longueur d'un pas à $65\,\text{cm}$.
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
\item Montrer que la longueur $CE$ vaut $13,3\,\text{m}$, en arrondissant au décimètre près.
\item L'un des enfants lâche un bâton dans la rivière au niveau du point $E$. Avec le courant, le bâton se déplace en ligne droite en 5 secondes jusqu'au point $C$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer la vitesse du bâton en m/s.
  \item Est-il vrai que \og{}Le bâton se déplace à une vitesse moyenne inférieure à $10\,\text{km/h}$\fg{}~?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\medskip


